---
title: >-
    باب چهارم در بیان آنکه حکمت در آفرینش چه بود
---
# باب چهارم در بیان آنکه حکمت در آفرینش چه بود

<div class="n" id="bn1"><p>بدان که حق تعالی مردم را بجهت آن آفرید تا او را بشناسند و بپرستند کقوله تعالی: «و ما خلقت الجن و الانس الا لیعبدون»، ای لیعرفون. یعنی نیافریدیم جنّیان را و آدمیان را مگر از برای آنکه حضرت ما را بشناسند و بپرستند. و در احادیث الهی چنین آمده است که داود نبی، علیه السلام، از حضرت حق تعالی سؤال کرد که الهی حکمت چه بود که عالم و آدم را پیدا کردی؟ خطاب آمد که: «کنت کنزاً مخفیاً فاحببت ان اعرف، فخلقت الخلق لکی اعرف». و معنی این حدیث قدسی را شیخ فریدالدین عطار در نظم بیان فرموده:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز رب العزة اندر خواست داود</p></div>
<div class="m2"><p>چه حکمت بود کآمد خلق موجود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>جواب آمد که تا این گنج پنهان</p></div>
<div class="m2"><p>که آن مائیم، بشناسند ایشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تو از بهر شناسائی گنجی</p></div>
<div class="m2"><p>به گلخن سر فرود آری برنجی</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و چون معلوم شد که حق تعالی مردم را بجهت معرفت خود آفریده است، هر آینه باید که ایشان را استعداد آن داده باشد و الا مردم بی استعداد حق را نتوانند شناخت و حضرت حق را به دیدن و دانستن آیات و آثار قدرت او در آفاق و انفس توان شناخت و مردم را میسر نبود که در قعر دریا و عروق جبال روند و اسرار عالم سفلی را مشاهده کنند و بر افلاک برآیند و حقایق و دقایق عالم اعلی را ببینند و در انفس عالم ملکوت روند و احوال ارواح یعنی عقول و نفوس افلاک معلوم کنند و بر همگی صفات حق مطلع شوند و افعال خدای تبارک و تعالی در ابداع و اختراع موجودات بشناسند. پس اللّه تعالی از غایت عنایت هرچه در عالم آفریده بود از ظاهر و باطن و علوی و سفلی، مردم را بر آن مثال گردانید.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>و همچنانکه عالم مسخر امر او است، تن مردم مسخر روح گردانید تا مردم از ترکیب اعضا و ترتیب اجزای خود بر عالم علوی و سفلی مطلع گردند و از دانستن صفات صفات حق تعالی را بشناسند، و از امر کردن روح ایشان بدن ایشان را بدانند که فرمان راندن جان ایشان در تن ایشان همچو فرمان راندن حق تعالی است در عالم. و ما این معنی به شرح بیان کنیم و محققان در این معنی چنین گفته​اند:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ای نسخۀ نامۀ الهی که تویی</p></div>
<div class="m2"><p>وی آینۀ جمال شاهی که تویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بیرون ز تو نیست هر چه در عالم هست</p></div>
<div class="m2"><p>از خود بطلب هر آنچه خواهی که تویی</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>و رسول اللّه علیه السلام در این باب چنین فرموده که: «ان اللّه تعالی خلق آدم علی صورته».</p></div>